% Created 2020-04-09 Thu 15:22
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\RequirePackage{fancyvrb}
\DefineVerbatimEnvironment{verbatim}{Verbatim}{fontsize=\scriptsize}
\usetheme{metropolis}
\usecolortheme{}
\usefonttheme{}
\useinnertheme{}
\useoutertheme{}
\author{Petru Rebeja, Marius Apetrii}
\date{9 Aprilie 2020}
\title{Tehnici Avansate de Programare}
\subtitle{Unit of Work pattern, Dependency Injection \& \\ Test-Driven Development}
\institute[UAIC]{Facultatea de Matematică\\Universitatea Alexandru Ioan Cuza, Iași}
\hypersetup{
 pdfauthor={Petru Rebeja, Marius Apetrii},
 pdftitle={Tehnici Avansate de Programare},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.3 (Org mode 9.3.6)},
 pdflang={Romanian}}
\begin{document}

\maketitle
\section{Introducere}
\label{sec:org5de5e7e}
\begin{frame}[label={sec:org771e328}]{Recapitulare}
\begin{itemize}
\item \alert{LINQ} --- O mulțime de funcții ce permit interogarea uniformă a colecțiilor de date din diverse surse.
\item \alert{Entity Framework} --- O platformă care permite interogarea și manipularea datelor folosind paradigma orientat-obiect.
\item \alert{Repository Pattern} --- Șablon de proiectare ce decuplează logica aplicației de accesul la date.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org18e36e2}]{Agenda}
\begin{itemize}
\item Unit of Work pattern
\item Dependency Injection
\item Test-Driven Development
\end{itemize}
\end{frame}
\section{\texttt{Unit of Work} pattern}
\label{sec:org9ad2299}
\begin{frame}[label={sec:orgc10079d},fragile]{Repository}
 \begin{verbatim}
public interface IRepository<TEntity>
{
    IQueryable<TEntity> Query();
    void Insert(TEntity entity);
    void Update(TEntity entity);
    void Delete(TEntity entityId);
    void SaveChanges();
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org90f9555},fragile]{Repository}
 \begin{itemize}
\item Folosim o instanță de \texttt{repository} pentru a efectua operații \texttt{CRUD} asupra uneia sau a mai multor entități de același tip.
\item Toate modificările sunt păstrate în memorie.
\item Metoda \texttt{SaveChanges()} este apelată pentru a salva modificările în baza de date.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf7aa133},fragile]{Scenariu problematic}
 Vrem să introducem în baza de date un client nou și datele de contact ale acestuia:

\begin{verbatim}
customerRepository.Insert(new Customer{...});
customerRepository.SaveChanges();

addressRepository.Insert(new CustomerAddress{...});
addressRepository.SaveChanges();
\end{verbatim}
\pause
Ce se întâmplă dacă \texttt{addressRepository.SaveChanges()} aruncă o excepție?
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org5744ed9},fragile]{Scenariu problematic}
 Ce se întâmplă dacă \texttt{addressRepository.SaveChanges()} aruncă o excepție?
\begin{itemize}
\item Clientul este salvat în baza de date dar adresa nu.
\item Baza de date rămâne într-o stare neconsistentă.
\item Pentru a reveni la consistență clientul fără adresă trebuie șters.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgb21077d}]{Scenariu problematic}
\begin{itemize}
\item Astfel de scenarii se regăsesc des în cerințele aplicațiilor.
\item Atunci când lucrăm cu mai mult de două entități asigurarea consistenței datelor devine un mecanism foarte complex.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org56a40f0},fragile]{Soluția}
 Pentru a evita astfel de probleme folosim \texttt{Unit of Work}.
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orga80847d},fragile]{Unit of Work}
 \begin{block}{Unit of Work}
\texttt{Unit of Work} ține evidența tuturor modificărilor aferente bazei de date efectuate în timpul unei tranzacții logice din aplicație. La finalul tranzacției modificările sunt salvate în baza de date într-un mod care asigură atomicitatea și integritatea datelor.\footnote{\url{https://www.martinfowler.com/eaaCatalog/unitOfWork.html}}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgdd06b86},fragile]{Unit of Work Pattern}
 \begin{verbatim}
public interface IRepository<TEntity>
{
    IQueryable<TEntity> Query();
    void Insert(TEntity entity);
    void Update(TEntity entity);
    void Delete(TEntity entityId);
}

public interface IUnitOfWork
{
    void Commit();
}
\end{verbatim}
\begin{itemize}
\item Metoda \texttt{SaveChanges()} devine redundantă și trebuie eliminată din interfața \texttt{IRepository}.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org760ed30},fragile]{Exemplu}
 \begin{verbatim}
public class RegisterCustomerTransaction
{
    public RegisterCustomerTransaction(
	IRepository<Customer> customerRepository,
	IRepository<CustomerAddress> addressRepository,
	IUnitOfWork unitOfWork)
    {
	...
    }

    public void Execute(Customer customer, CustomerAddress address)
    {
	customerRepository.Insert(customer);
	addressRepository.Insert(address);
	unitOfWork.Commit();
    }
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\section{\texttt{Depencency Injection}}
\label{sec:org5ac37ba}
\begin{frame}[label={sec:org0f53644},fragile]{Definiție}
 \begin{block}{Dependency Injection}
\texttt{Dependency Injection} este o tehnică prin care un obiect îi furnizează altuia dependențele de care acesta din urmă are nevoie.\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dependency\_injection}}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org71fb2b7},fragile]{Definiție}
 \begin{block}{Dependency Injection}
\texttt{Dependency Injection} este un termen de 25 dolari pentru un concept de 5 cenți. [\ldots{}] \texttt{Dependency Injection} înseamnă să-i dai unei instanțe a unui anumit obiect variabilele de care are nevoie.\footnote{\url{https://www.jamesshore.com/Blog/Dependency-Injection-Demystified.html}}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd588dcf}]{Avantaje}
\begin{itemize}
\item Separarea responsabilităților\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Dependency\_injection}}:
\begin{itemize}
\item \alert{Injectorul} construiește dependențele și le injectează în client și
\item \alert{Clientul} manipulează dependențele pentru obținerea unui anumit scop.
\end{itemize}
\item Reducerea codului de umplutură și a gradului de acuplare.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org33c883a}]{Avantaje}
\begin{itemize}
\item Flexibilitatea la schimbări fără necesitatea de recompilare --- efectele execuției codului client pot fi modificate prin injectarea unei implementări diferite.
\item Facilitează testarea în izolare.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org62c8223},fragile]{Dezavantaje}
 \begin{itemize}
\item Grad de abstractizare mai mare care crește dificultatea codului.
\item Induce o dependență față de o bibliotecă pentru \texttt{Dependency Injection}.
\item Poate duce la o acuplare mai mare prin utilizarea defectuoasă.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org13a90a0},fragile]{\texttt{Service Locator}}
 \begin{block}{\texttt{Service Locator}}
  Ideea de bază a unui \texttt{Service Locator} este să ai la dispoziție un obiect care știe cum să obțină, la cerere, instanțe ale tuturor serviciilor necesare unei aplicații\footnote{\url{https://martinfowler.com/articles/injection.html\#UsingAServiceLocator}}.
\vskip 0.5in
\alert{N.B.}: O instanță de serviciu = o dependență.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgf5fa64a},fragile]{\texttt{Service Locator} --- exemplu}
 \begin{verbatim}
public class RegisterCustomerTransaction
{
    public RegisterCustomerTransaction()
    {
	customerRepository = ServiceLocator
	    .GetInstance<IRepository<Customer>>();
	addressRepository = ServiceLocator
	    .GetInstance<IRepository<CustomerAddress>>();
	unitOfWork = ServiceLocator.GetInstance<IUnitOfWork>();
    }
}
\end{verbatim}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org5d2d30d},fragile]{\texttt{Service Locator}}
 \begin{itemize}
\item \alert{Este un anti-șablon}\footnote{\url{https://blog.ploeh.dk/2010/02/03/ServiceLocatorisanAnti-Pattern/}}.
\item Induce un grad mare de acuplare.
\item Ascunde dependențele.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Test-Driven Development}
\label{sec:org593bc39}
\begin{frame}[label={sec:orgce168f4}]{Definiție}
\begin{block}{Test-Driven Development\footnote{\url{https://www.agilealliance.org/glossary/tdd}}}
Este un stil de dezvoltare a aplicațiilor constând în trecerea frecventă prin următoarele trei activități:
\begin{itemize}
\item Scrierea de cod
\item Scrierea de teste unitare și
\item Refactorizare.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org07ad438},fragile]{Ciclul de dezvoltare \texttt{TDD}\footnote{\url{https://www.agilealliance.org/glossary/tdd}}}
 \begin{itemize}
\item Scierea unui singur test unitar menit să descrie un anumit aspect al metodei,
\item Execuția testului care eșuează deoarece aspectul încă nu este implementat,
\item Scrierea cantității de cod necesare pentru a trece testul,
\item Refactorizarea codului scris pentru a se încadra în diverse criterii (simplitate, lizibilitate etc.).
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org7155272},fragile]{Ciclul de dezvoltare \texttt{TDD}}
 Procesul se repetă de mai multe ori ducând la acumularea de teste unitare pentru fiecare aspect al aplicației.
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgd14372b}]{Avantaje}
\begin{itemize}
\item Reduce timpul petrecut pentru depanare,
\item Reduce numărul defectelor din aplicație,
\item Scade gradul de acuplare și crește coeziunea.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3d05dd3}]{Dezavantaje}
\begin{itemize}
\item Crește timpul necesar pentru dezvoltare,
\item Crește efortul necesar întreținerii,
\item Necesită o perioadă de adaptare.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org3350235},fragile]{Teste unitare}
 \begin{itemize}
\item Metode care verifică un anumit aspect al modulului pe care îl testează.
\item Sunt decorate cu atributul \texttt{[TestMethod]}.
\item De obicei sunt într-o clasă decorată cu \texttt{[TestClass]}.
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgbfda75b},fragile]{Structura unui test}
 Un test este structurat conform șablonului \texttt{AAA}:
\begin{itemize}
\item \alert{Arrange}  --- pregătirile necesare pentru a apela metoda testată: crearea de instanțe false, instanțierea clasei etc.
\item \alert{Act} --- apelarea propriu-zisă a metodei testate și preluarea rezultatelor.
\item \alert{Assert} --- verificarea rezultatelor și/sau comportamentului metodei testate.
\end{itemize}
\end{frame}
\section{Încheiere}
\label{sec:org986910d}
\begin{frame}[label={sec:org0f54dab}]{Recapitulare}
\pause
\begin{block}{Unit of Work}
\pause
Este un șablon care ne permite să executăm toate modificările aferente bazei de date într-o singură tranzacție.
\pause
\end{block}
\begin{block}{Dependency Injection}
\pause
Este o modalitate de a-i da unei instanțe variabilele de care aceasta are nevoie separând astfel crearea de instanțe de utilizarea lor.
\pause
\end{block}
\begin{block}{Test-Driven Development}
\pause
Este un stil de dezvoltare software în care mai întâi se scriu testele pentru un anumit aspect iar mai apoi implementarea propriu-zisă.
\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgccb211c}]{Vă mulțumesc!}
\begin{center}
Mulțumesc pentru atenție!
\end{center}
\end{frame}
\end{document}